行政長官向立法會發表《行政長官2018年施政報告》的發言

立法會主席、各位議員、各位市民：

我今天在立法會發表我任內第二份《施政報告》，一如往年，我不會宣讀整份《施政報告》，而是選擇與市民分享我的施政理念和重點介紹一些具體措施。

2. 這份題為「堅定前行 燃點希望」的《施政報告》長達近六萬字，全面涵蓋良好管治、房屋與土地、多元經濟、培育人才、改善民生、宜居城市及與青年同行的多個領域，希望大家稍後閱讀的時候，可以更掌握香港的現況和政府對社會問題的回應。與此同時，這份《施政報告》立足於香港特別行政區在「一國兩制」下的獨特優勢，結合了本屆政府自去年7月1日就任以來的努力不懈，並盛載着我帶領香港前行的堅定決心。千言萬語的目的只有一個：為香港燃點希望。

3. 我今天發表的《施政報告》亦反映了我擔任行政長官以來的體會。過去一年多，我和團隊以「關心」、「聆聽」、「行動」的務實態度，以「創新」、「互動」、「協作」的原則，積極施政。無論在提升香港金融中心地位的工作，例如上市條例的修訂和金融科技的應用，或在大力推動創新及科技方面，例如建立「醫療科技創新平台」和「人工智能及機械人科技創新平台」，成績都是顯著的。這引證了我在競選行政長官時的信念：「香港人很優秀，香港底子也很好，只要認準方向，團結一致，我們一定可以再創輝煌！」

4. 我另一個體會是世界上並沒有完美的方案，也難令社會達致全面的共識，但意見分歧不應成為政府帶領香港向前的絆腳石，更不應令香港停滯不前。無論是土地供應的選項，或取消強積金「對沖」的方案，經過多輪的公眾諮詢，是時候要「議而有決、決而有行」，再磋跎歲月，受苦的是居住在擠迫和惡劣環境的家庭，特別是小朋友，和需要更好退休保障的基層勞工。

5. 我第三個體會是「前行」需要有伙伴，政府愈包容，伙伴便愈多。我不會奢望政黨或本會議員政治立場一致，但只要不觸碰違反「一國」的底線，大家應有廣闊的合作空間。立法會年初組成跨黨派的考察團，訪問粵港澳大灣區多個內地城市，就是一個很好的例子；而政府在上一個立法年度的後期就大量撥款項目諮詢立法會多黨派議員，以「先易後難」的方式議事，亦減少了議會劍拔弩張的局面，順利通過了有利經濟和民生的措施。

6. 我最後一個體會是，只要明確符合公眾利益的事，政府就應該快快做、大膽做。我在《施政報告》中提出為保障市民，特別是兒童和青少年的健康而全面禁止電子煙、為有效扭轉目前以治療為主的醫療系統而大力推動基層醫療健康和為進一步提升科研實力以配合香港發展為國際創新科技中心而大幅增加研發資源，就是向着清晰的目標大步前行。

7. 這些作為行政長官的體會，為這份《施政報告》添上個人色彩，但其實很多內容亦是反映立法會議員和社會各界向我提出的意見。我亦要感謝問責團隊和各級公務員同事盡心盡力，展現了識變、求變的進取精神。

8. 我在本屆政府提出管治新風格，其中我倡議政府應擔當「促成者」和「推廣者」的角色，獲得社會廣泛認同，各政策局和部門在處理經濟民生事務上比過往更積極有為，部分工作成果已反映在2018年《施政報告》及《施政綱領》內超過240項的新措施。

9. 有人會問，政府的積極作為，會否偏離香港奉行的市場經濟。我的答案是「不會」，但當每個城市的競爭力如逆水行舟，不進則退時，政府有責任提供政策支援，為企業在海內外開拓商機，進行更多「政府與政府」的對接工作。

10. 我在本屆政府推動理財新哲學，以稅務寬減增加香港的經濟競爭力，並投放資源，利民紓困，培訓人才。財政司司長在本屆政府的第一份《財政預算案》提出更多具長遠效益的政策措施，以及預留額外3,880億元以進一步投資未來和改善公共服務。

11. 有人又會問，政府更進取地投放公共資源改善民生，會否偏離量入為出、謹慎理財的原則，而走上福利主義社會的路。我的答案是「不會」，香港擁有豐厚的財政儲備，政府有責任取諸社會，用諸社會，為未來投資，為市民解困，讓社會各階層都能分享經濟增長的成果。

12. 法治是香港最重要的核心價值，而司法獨立是彰顯法治的關鍵。我再次重申，任何因不滿法庭的裁決而無理地攻擊司法制度和司法機關，干涉獨立司法權或出言侮辱法官的行為均不可取，是對香港司法制度和司法精神的損害。正如終審法院首席法官馬道立在2018年法律年度開啟典禮上指出，針對司法機構的批評應該是有理可據。法庭和法官在裁決法律糾紛時，只會考慮案件中涉及的法律及法律爭議點。裁決無關法律的政治、經濟或社會議題並不是法官的憲制職責。法治保持堅穩、備受尊重及人皆可見，是符合眾人的利益。

13. 特區政府尊重立法會制衡行政機關的功能。我因應立法會議事規則委員會的建議，除出席一年四次的行政長官答問會外，每個月均出席一次以「短問短答」形式進行的行政長官質詢時間，接受議員提問。在2017-18立法年度，我總共出席了四次行政長官答問會和七次行政長官質詢時間，一共回答了139項質詢。答問的過程加強政府問責，而和議員的互動則讓我更好掌握社會脈搏和迅速回應市民關注的事項，例如我在這份《施政報告》中提出動用約25億元協助市民維修舊樓升降機的「優化升降機資助計劃」，便是回應多位議員在本會向我提出的建議。

14. 滿足市民對住屋的需求是本屆政府面對最大的挑戰。我在這份《施政報告》中把房屋及土地供應獨立成章，並放在經濟和民生的篇章之前，就是要清楚說明，土地供應不足，不單導致房屋供應短缺，同時也影響市民的生活質素，從幼兒中心到安老設施；從基本的教育醫療服務到消閒的休憩空間和文娛康樂設施；從維持傳統行業優勢到推動新經濟產業，無一不需要土地。簡單來說，社會的整體民生、經濟以至運輸基建發展，均倚靠土地資源才能成事，否則一切的策略和計劃只會流為空談。

15. 去年10月我在《施政報告》中提出本屆政府房屋政策有四個元素，包括確立政府在提供房屋方面的角色、為市民建立置業階梯、聚焦供應和善用現有房屋資源，改善市民的居住環境。今年6月我公布房屋新政策的六項措施，當中最重要的是修訂資助出售房屋的定價機制，令售價與私人房屋市價脫鈎，而改以申請人的負擔能力為基礎，並將九幅原本是私營房屋的用地改撥作公營房屋發展。這些政策措施都得到社會各界的認同。

16. 為進一步展示政府解決市民住屋問題的決心，我在今日發表的《施政報告》中表明：

我們會持之以恆地開拓土地，不會因經濟的短期波動，或物業價格的升跌，而動搖政府覓地造地、建立土地儲備的決心；
政府有責任為不同收入的家庭提供適切居所，我會在任內增加公營房屋的比例，調撥更多土地作公營房屋發展。運輸及房屋局會在更新下一個《長遠房屋策略》的十年供應目標時反映這個政策考慮；以及
我們會把政府開拓的新增土地，以房屋單位計算，七成用於興建公營房屋。
17. 修訂資助出售房屋的定價，預期會吸引大量申請。香港房屋委員會（房委會）已因應新定價政策而重新接受2018年居屋的申請，而計劃恆常化後的首個「綠置居」項目和由市區重建局（市建局）提供的「首置」先導項目，亦會陸續開售。這三個項目將提供總共7 426個單位。

18. 我們針對這三批資助出售房屋進行了測試，經調整定價後，加上買家可取得高達90%甚或更高的按揭成數，這些單位都是目標家庭「買得起」、「供得起」的，每月的供款佔家庭總入息一般不會超過40%。既然政府已重建置業階梯，並重定資助出售房屋定價，我們現在急需處理的問題是「地從何來」。

19. 去年9月成立的「土地供應專責小組」肩負起與民共議，嘗試凝聚社會最大共識的任務，各成員全情投入，任勞任怨，實在令人敬佩。半個月前，「專責小組」應我的要求，和我分享了他們的初步主要觀察。當大家聚焦小組就個別土地供應選項的觀察，吸引我注意力的是小組認為社會普遍認同土地供應是「刻不容緩」、要「未雨綢繆」和須「多管齊下」這三句話。

20. 我在《施政報告》中提出符合這政策目標的幾項土地供應計劃，分別是明日大嶼、發展棕地、土地共享和活化工廈，至於各個選項的進一步分析，我會詳細考慮「專責小組」今年年底提交的全面建議報告。

21. 大嶼山是香港最大的島嶼，香港國際機場坐落於此，是我們通往世界各地的大門。隨着港珠澳大橋通車，香港與其他粵港澳大灣區城市的交通將更為便捷，大嶼山會成為通往世界和連接其他大灣區城市的「雙門戶」。

22. 政府提出發展大嶼山的願景，涵蓋中部水域交椅洲和喜靈洲附近合共約1 700公頃的人工島、大嶼山北岸和屯門沿海地帶，包括重新規劃後的內河碼頭區和龍鼓灘等多個發展區；並配以一套全新的運輸基建網絡貫通各區，為香港經濟發展、民生改善，為市民安居樂業燃點希望。我們會以增加土地供應、運輸基建先行、推動經濟發展、提升環境實力及增加休閒設施這五項政策方針，並作出投資，實現這個跨越未來二、三十年、可提供26至40萬住屋單位，供70至110萬人口居住，其中七成為公營房屋，和34萬個就業職位的願景。

23. 「明日大嶼願景」涉及香港未來數十年的整體規劃以及多項大型基建的推行，涉及多個政策局、政府部門和非政府機構，需要周詳的協調和大量統籌工作。「明日大嶼願景」是本屆政府的重點工作，我會盡快成立直接向我負責的專責統籌辦事處，就整體方向提供督導，統籌並監察計劃的規劃及落實。這個辦事處會按需要擴展，務求讓政策和執行有效對接。

24. 「明日大嶼願景」是長遠規劃，要應對刻不容緩的房屋問題，我們會加快新界棕地研究，並做好重置現有作業的配套，以便發展房屋。我們亦建議推出「土地共享先導計劃」，透過公平和具高透明度的機制，更好利用那些不在政府發展規劃的私人擁有土地，以在短中期滿足公營和私營房屋的需求。為釋公眾疑慮，由政府與申請者「共享」的新增住宅樓面面積，當中不少於6至7成須用作興建以資助出售房屋為主的公營房屋。我們亦會重啟「工廈活化計劃」，並首次容許改裝整幢舊工廈作過渡性房屋之用，以濟燃眉之急。

25. 此外，我們亦會協助香港房屋協會（房協）重建其舊屋邨，邀請市建局推展公務員建屋合作社樓宇的重建工作，並支持平民屋宇公司進行大坑西邨的重建計劃，讓這些業主和居民多年來盼望並可增加房屋供應的項目重現生機。

26. 為有效運用現有的公營房屋資源，房委會會在參考房協先導計劃的實施情況後加入該計劃，讓其資助出售單位業主亦可將未補價的單位分租給有需要家庭，並推出一項嶄新的優惠措施，容許所有家庭成員均年滿70歲的全長者寬敞戶，在調遷至較小的新或經翻新的單位後，可享終身全免租金。政府亦會接納房協的建議，在其轄下的未補價資助出售房屋試行一項「長者業主樓換樓先導計劃」，讓年滿60歲並擁有單位業權滿十年的業主，可在未補價的第二市場出售其原有單位後購買一個面積較小的單位。

27. 香港經濟發展除了需要土地外，也須有充足的人力資源配合。香港現時的失業率是2.8%，是20多年來最低，不少行業的僱主都慨嘆請人困難。勞動力是香港發展的重要資產。要維持香港企業的競爭力及提升僱員的生產力，改善勞工福利是重中之重。

28. 我在今年《施政報告》推出一系列與勞工有關的政策措施，目的是建立更良好的勞資關係，並讓各階層可分享經濟增長的成果。

29. 首先是落實取消強積金「對沖」這個困擾「打工仔」多年的問題。在慎重考慮各方的意見後，政府決定進一步提高給予僱主的支援，我們會延長政府第二層資助的年期至25年，連同為期12年的第一層資助，整個政府資助計劃的承擔額將大幅增加至293億元。我相信這項新安排可減低取消「對沖」對中小微企的影響。我們的目標是於本屆政府任期內（即2022年或以前）獲得立法會通過有關的賦權法例，並在通過法例修訂後兩年實施取消「對沖」安排。

30. 此外，我們會加強保障因工受傷僱員的權益，正積極研究多項可加快因工受傷僱員的康復進度和成效的新措施。我們亦重視僱員的職業安全和健康。勞工處會通過更深入的突擊巡查，推出新指引及設立網上平台，讓僱員可利用流動電子裝置舉報不安全工作環境，以便勞工處迅速跟進。

31. 政府服務承辦商的員工是提供政府服務的重要人力資源，改善他們的待遇和權益有助提升服務質素。政府跨部門工作小組已完成檢討政府服務合約的非技術員工的待遇和勞工權益，建議的改善措施將適用於2019年4月1日或以後招標的相關政府服務合約。

32. 今年上半年，受惠於環球經濟大致向好，本港經濟增長強勁，按年實質增長4%。新股集資活動勢頭良好，截至9月的集資總額為2,380億港元，暫為全球第一。投資推廣署和政府統計處最新的年度調查顯示母公司在海外或內地的駐港公司突破8 700間，其中1 530間以香港作為地區總部，比去年同期上升8.3%。

33. 然而，環球經濟的不確定性已顯著上升。中美貿易摩擦持續升溫，有可能波及國際貿易、金融市場和投資活動。我們會密切監察經濟環境的變化，以便作出迅速和適切的回應，包括為受影響企業提供支援。為此，商務及經濟發展局局長已多次與商會磋商，並率先公布了一系列支援措施。

34. 但與此同時，香港充滿發展機遇。特區政府會秉持積極作為，加強「促成者」和「推廣者」的角色，抓緊「一帶一路」倡議和粵港澳大灣區建設帶來的機會，為香港經濟注入新動力。我在今份《施政報告》中對海運業、保險業、電影業、中醫藥業等提出的措施，將有利行業的發展。我們並加大推進創新及科技發展的力度，繼本年度財政預算案預留的500億元外，再投放280億元在大學研究、再工業化、公共服務應用科技和加強創科氛圍等工作。

35. 同樣值得投放資源的是教育。政府自2017/18學年開始，按着我的教育理念和願景，動用了36億元經常開支實行了一系列措施，一個穩定、關懷的教與學環境正逐步形成。考慮到各專業領航的專責小組的建議或初步看法，我在《施政報告》中公布了進一步改善教育質素和回應教師、校長和家長訴求的具體措施，涉及額外47億元經常開支。這些措施包括為學校提供恆常的「全方位學習津貼」、一次過把公營中小學教師職位全面學位化，並預留撥款改善小學的中層管理人手、強化給予學校的行政支援、加強家校合作、改善職業教育、進一步增加學生接受專上教育的機會和資助及加強照顧有特殊教育需要的學生。

36. 新增措施所需的額外資源，超過早前已預留的34億元經常款項的限額，但基於本屆政府對提供優質教育的決心，我們不會「討價還價」，也不會「削足就履」。我深信這些教育新資源是不會白費的，亦期望與教育界攜手同行，為香港培養有質素的新一代。

37. 要建設一個仁愛共融的社會，關愛兒童、支援家庭、照顧病者和扶貧安老的工作是必不可少的。除此之外，《施政報告》提出了一系列加強支援少數族裔人士的措施和由新成立的青年發展委員會倡導的青年工作。今年財政預算案已為兩項工作分別預留了5億元和10億元。

38. 香港市民以公共交通出行為主，繼去年《施政報告》建議的「免入息審查的公共交通費用補貼計劃」外，我們今年再接再厲，建議豁免專營巴士使用政府隧道和道路的收費，以紓緩加票價的壓力，減輕市民公共交通開支負擔。政府已與西隧專營公司原則上同意由政府代繳專營巴士使用西隧的隧道費。我們和西隧專營公司的磋商亦包括可以落實針對私家車、的士和電單車隧道收費調整，以達致三隧分流，有效地紓緩過海交通擠塞。

39. 減少塞車對改善路邊空氣質素亦有幫助。為進一步減少路邊空氣污染物的水平，我們會繼成功推行淘汰歐盟四期以前的柴油商業車後，分階段在2023年年底前淘汰歐盟四期的柴油商業車，並推行其他鼓勵綠色運輸的措施。

40. 我們致力發展香港成為一個植根於中國傳統並融會多元文化的國際文化大都會。近年來，在博物館方面的發展尤其蓬勃。西九文化區（西九）將擁有兩個世界級博物館；分別是M+博物館和香港故宮文化博物館；另外，香港藝術館剛獲至樂樓和吳冠中後人捐贈書畫瑰寶，這兩批藝術珍品將是香港藝術館明年年底重開後的常設展品。屆時，三座風格各具特色的博物館將在維港海濱鼎足而立，成為綜合文化、藝術、旅遊的新地標。

41. 香港運動員於今年8月在印尼舉行的亞洲運動會中，取得驕人成績。他們多年來刻苦訓練，在比賽中表現出堅毅和不屈不撓的體育精神，我相信所有香港市民與我一樣，對運動員的優秀表現感到無比自豪。我感謝所有運動員、教練、運動專業人員及相關機構所付出的努力。政府會繼續支持精英體育的發展，協助運動員在2020東京奧運會和未來其他國際大型運動會中爭取佳績，包括加強對運動員在訓練、運動科學和運動醫學等多方面的支援，以及積極研究提升香港體育學院的設施。

42. 過去一年多，我的管治團隊聚焦經濟，改善民生，但我們同時堅守「一國」原則。面對香港社會近年出現的複雜情況和新矛盾，我和特區政府對任何鼓吹「港獨」，危害國家主權、安全及發展利益的行為絕不容忍。我們會無畏無懼地依法應對，以維護國家和香港的利益。為防微杜漸，我們亦加強了各界對憲法、《基本法》和國家安全的了解，在香港社會加強樹立「一國」意識。

43. 特區政府有憲制責任為《基本法》第23條立法以維護國家安全。我多次公開表示，政府會審時度勢，謹慎行事，並繼續努力創造有利立法的社會環境，但這並不等於我們對違反憲法和《基本法》，試圖分裂國家，危害國家安全的行為視若無睹，不等於可用來處理若干應禁止行為的香港現行法例只能「備而不用」。保安局局長上月引用《社團條例》採取行動，就是一個有力的說明。事件引起社會廣泛關注，亦引發對第23條立法工作的熱烈討論。我會認真聆聽，探討如何讓香港社會可以正面地處理這個對特區的憲制要求。

44. 行政長官的工作勞心勞力，絕不輕鬆，既要保持定力，頂着壓力，又要兼顧內外，團結各界。但市民對美好生活的期盼、對良好管治的追求，就是推動我不斷向前的動力。

45. 作為香港特別行政區首位女性行政長官，我有多一重責任，就是在推動婦女發展上多下功夫。目前，女性在接受高等教育上的人數比男性多，但勞動人口參與率則遠較男性低，擔任管理階層的比例依然相對較少。我在本份《施政報告》提出一系列措施，包括：

建議將法定產假由現時10星期增至14星期，讓媽媽可以有更多時間陪伴和照顧初生嬰兒。僱主可向政府申領發還向女性僱員支付的新增四星期產假薪酬，以36,822元為上限，即是說月入50,000元或以下的僱員，她們的額外四星期產假薪酬全數由政府承擔。作為良好僱主的榜樣，政府會由即日起延長所有女性政府僱員的產假至14星期。所有分娩日或預產日在今日或之後的政府僱員，均可即時受惠於這項措施；
我們會加強幼兒中心和社區褓姆提供幼兒照顧服務，並優化「鄰里支援幼兒照顧計劃」，以支援有年幼子女的婦女加入或留在職場；
政府會在日後的賣地條款中加入規定，要求發展商必須提供育嬰間和哺集乳室，以鼓勵和支援母乳餵哺。政府亦會在其新落成處所內提供上述設施；
我們將於2019/20學年起為特定年齡組群女學生提供免費子宮頸癌疫苗接種，以預防子宮頸癌；稍後當由本地大學進行的本地婦女乳癌風險研究完成後，政府會檢視有關預防乳癌的策略；
對於不幸流產的婦女，食物環境衞生署和醫院管理局已實施多項行政措施便利流產胎的處理，政府正研究如何整全地改善有關安排，包括提供設施；及
政府會繼續監察女性委員在法定組織及諮詢委員會的比例，目前的33%已離35%的目標不遠。聯同香港交易所首位女性主席查史美倫女士，我們會呼籲上市公司多委任女性出任董事局成員。
46. 主席、各位議員、各位市民，我在香港特別行政區第五屆政府就職典禮上說：「希望是一個社會向前的動力，而信心就是希望的基礎。」在擔任行政長官這一年多來，我出訪接近30次，到北京拜訪中央部委，與省、市、自治區領導會面，接待了很多訪港的國際組織和高層官員，並出席了無數的商界、學術界和專業界別的聚會。我小心聆聽、細心觀察，得出的結論是香港的固有優勢有增無減，香港人依然優秀，香港的拼搏精神亦無消失，香港仍然深受重視，並引來不少羨慕眼光。

47. 我相信我和特區政府有能力建設好香港；我相信香港各界會用好自身優勢，抓緊「一帶一路」和粵港澳大灣區的機遇，開拓經濟的新增長點；我相信國家始終是香港的堅強後盾，不僅助香港抵禦風浪，亦會不斷為香港發展提供新動力。憑着相信自己、相信香港和相信國家這「三個相信」，我們一定會看到希望。

48. 就讓我們一起堅定前行，為香港燃點希望！多謝大家！